%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Réseau]{Services réseau et ports}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Retour sur la pile IP}
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{../Linux-lpi/figures/output/tcp_ip}

%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.3}{Services et ports}
  \titre{Service}
  Programme côté serveur dans une relation client/serveur\\
  Attaché à un couple port/protocole

  \bigskip
  \titre{La référence : \fichier{/etc/services}}
  Liste \textbf{informative} des services communs

  \bigskip
  \titre{Ports}
  \begin{itemize}
  \item désigné par un numéro entre 0 et 65535
  \item attaché à un protocole : 43/TCP $\neq$ 43/UDP
  \item les ports 1 à 1023 sont réservés à root
  \item normalisés par l'IANA\\
    \url{http://www.iana.org/assignments/port-numbers}
  \item port 80 = HTTP
  \item port 443 = HTTPS
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.3}{netstat : diagnostic des connexions et services}
  \begin{itemize}
   \item Modes de fonctionnement
     \begin{itemize}
     \item interfaces \opt{-\,-interfaces | -i}
     \item routes \opt{--route | -r}
     \item \textbf{connexions établies} (ip ou sockets unix) \opt{-\,-ip | -\,-unix}
     \item \textbf{services à l'écoute} \opt{-\,-ip -l}
     \item statistiques (\opt{-s})
     \item groupes multicast (\opt{-g})
     \item masquerading (\opt{-M})
     \end{itemize}
\bigskip
   \item Options globales (ou presque)
     \begin{description}
     \item[-p] programme + PID (root seulement)
     \item[-c] en continu (toutes les secondes)
     \item[-n] numérique (port ou adresse)
     \item[-e] (extra) compléments (User, Inode)
     \end{description}
  \end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{}{Diagnostic des protocoles texte clair}
\lpiftitle{}{Diagnostic des protocoles texte clair}
  \begin{itemize}
  \item Les commandes disponibles
    \begin{itemize}
    \item \cmd{telnet} client texte bas-niveau
    \item \cmd{telnetd} serveur protocole TELNET
\medskip
    \item \cmd{netcat} (\cmd{nc}) alternative plus bas niveau
    \end{itemize}
\vfill
  \item Session \shell{telnet <hote> <port>}
% \begin{Terminal}
% \keyb{$ telnet cressida 80}
% Connected to cressida.localnet.
% Escape character is '^]'.
% \keyb{GET /}
% <html><body><h1>It works!</h1></body></html>
% Connection closed by foreign host.
% \end{Terminal}
\begin{verbatim}
$ telnet cressida 80
Connected to cressida.localnet.
Escape character is '^]'.
GET /
<html><body><h1>It works!</h1></body></html>
Connection closed by foreign host.
\end{verbatim}
\end{itemize}
%%%%%
\note[item]{Notes}
\end{frame}

